# PDO

[PDO](http://php.net/manual/fr/intro.pdo.php) est une extension (objet) de PHP (à parti de la v5.1).

## Se connecter à la base de données
[doc PHP](http://php.net/manual/fr/pdo.connections.php)

### le DSN (Data Source Name)
= informations relatives à la BD à laquelle on veut se connecter. Composé de :
- nom du pilote (mysql)
- adresse du serveur
- nom de la base de données

### Connexion
= instanciation de la classe PDO. Utilise:
- le DSN
- les identifiants à utiliser pour se connecter (username et password)


```PHP
<?php
$host = "localhost";
$dbname = "test";
$user = "user";
$pass = "pass";

try {
  $db_connect = new PDO("mysql:host=" . $host . ";dbname=" . $dbname, $user, $pass);
}
catch (PDOException $e) {
	die("Erreur en se connectant à la BD: " . $e->getMessage());
}
```

### Les classes PDO et PDOStatement
- la classe PDO gère la connexion à la base
- la classe PDOStatement gère une requête et son jeu de résultats

## Exécuter une requête
###

#### PDO::query [sur php.net](https://secure.php.net/manual/fr/pdo.query.php)
Lecture dans la base: `SELECT`  
`public PDOStatement PDO::query($query)`  
Renvoie un objet de classe PDOStatement.  

utilisation:  
```PHP
$sql = "SELECT * FROM table";
$res_select = $db_connect->query($sql);
$resLine = $res_select->fetch();

// $resLine représente une ligne de la table de résultats de la requête
// C'est un tableau indexé (par les noms ET indices des champs par défaut)

echo $resLine['champ1'];
echo $resLine[0]; // même valeur
```

#### Exécuter des `SELECT`: les différents `fetch`
- `PDOStatement::fetch()`  
- `PDOStatement::fetchColumn([$field])`  
utilisation:  
`$valChamp2 = $res_select->fetchColumn("champ2");`  
- `PDOStatement::fetchAll()`  
`$res_array = $res_select->fetchAll();`

#### PDO::exec [sur php.net](https://secure.php.net/manual/fr/pdo.exec.php)
Pour modifier la base: `INSERT`, `UPDATE`, `DELETE`  
`public int PDO::exec(string $statement)`  
fonction de PDO qui renvoie le nombre de lignes affectées par la requête, ou false s'il y a eu une erreur dans l'éxécution de la requête.  
(Si on utilise cette fonction, on ne bénéficie pas des fonctionnalités de protection des données de PDO.)  

utilisation :  
`$res = $db_connect->exec('INSERT INTO table (champ1, champ2) VALUES ("value1", "value2")');`

#### Les injections SQL
L'utilisateur malveillant "profite" d'une requête SQL du site qui utilise des `input` de visiteurs (formulaires: inscriptions, commentaires...) pour manipuler directement la base de données.

#### Les attaques *XSS* - *Cross Site Scripting*

Insertion de code malveillant (balises HTML + script JS) dans les pages consultées.

Type | Description | Contre-mesure
-----|-----------|---
Persistante | Code inséré dans un champ texte. <br> Destiné à être stocké, ce code sera ré-affiché sur les pages et consulté par d'autres visiteurs <br> (commentaires par exemple) | Traitement de tous les `input` utilisateurs
Non-persistante | Code inséré en paramètre d'une URL. Exécution immédiate pour agir sur la page <br> (champ de recherche par exemple) | Encoder les paramètres utilisateurs affichés sur les pages. Comme  `htmlspecialchars($_GET['searchString'])`

#### Requêtes préparées

Usage recommandé en cas de
- requêtes répétitives (Même requête avec changement de paramètres)
- requêtes utilisant des paramètres utilisateur (protection contre les injections)

##### Fonctionnement

1. Prépatation de la requête `PDO::prepare`, la requête SQL est enregistrée avec des paramètres nommés ou des marqueurs à la place des valeurs à utiliser

2. Exécution de la requête avec `PDOStatement::execute`, les paramètres sont remplacés par leurs valeurs, soit en passant par un tableau de valeurs dans la fonction, soit en ayant au préalable utilisé `bindParam` ou `bindValue`

##### `bindParam` VS `bindValue`
`bindValue` assigne directement une valeur à un paramètre

`bindParam` assigne une variable (passage par référence) dont la valeur ne sera évaluée que lors de l'appel de `execute`

#### PDO::prepare [sur php.net](https://secure.php.net/manual/fr/pdo.prepare.php)

**Paramètres nommés**
>la fonction retourne un obj. PDOStatement (comme exec & query)

```PHP
$calories = 150;
$couleur = 'rouge';

$sth = $db_connect->prepare('SELECT nom, couleur, calories
  FROM fruit
  WHERE calories < :calories AND couleur = :couleur');

$sth->bindParam(':calories', $calories, PDO::PARAM_INT);
$sth->bindParam(':couleur', $couleur, PDO::PARAM_STR, 12);

$sth->execute();
```

**Marqueurs**

```PHP
$calories = 150;
$couleur = 'rouge';

$sth = $db_connect->prepare('SELECT nom, couleur, calories
  FROM fruit
  WHERE calories < ? AND couleur = ?');

$sth->bindValue(1, $calories, PDO::PARAM_INT);
$sth->bindValue(2, $couleur, PDO::PARAM_STR);

$sth->execute();
```

### Choisir la bonne méthode PDO pour les requêtes

query et prepare renvoient toujours un objet `PDOStatement` lecture des resultats par fetch et fetchAll

#### exec()
Pour les requetes qui MODIFIENT la base de données : `INSERT`, `UPDATE`, `DELETE` avec des données "**sûres**", que l'on maîtrise.

*Par exemple pour la sauvegarde d'une table*

#### query()
Pour les requêtes de LECTURE : `SELECT` qui ne prennent **aucun paramètre**

*Par exemple pour lister tous les enregistrements d'une table*

> Renvoie un objet `PDOStatment` qui pourra être utilisé pour lire les résultats avec `fetch()` ou `fetchAll()`


#### prepare()
Pour toutes les autres requêtes

- LECTURE `SELECT` avec des paramètres 'utilisateur'

*Par exemple trouver un enregistrement après une recherche d'un utilisateur*

- MODIFICATION `INSERT`, `UPDATE`, `DELETE` avec des paramètres 'utilisateur'

*Par exemple insérer un commentaire en base de données*

> Renvoie un objet `PDOStatment` qui pourra être utilisé pour lire les résultats avec `fetch()` ou `fetchAll()`
